# Einige Worte über verlorene Autonomie und verlorene mutualistische Gemeinschaft

Wir bilden uns oft ein, dass Liebe ein Gefühl ist, welches wir von anderen bekommen können, etwas, was wir uns durch unser Bemühen verdienen können und was wir entgegen nehmen oder von uns weisen können, je nachdem wie wir meinen, dass es der andere verdient hat.
So können wir es hinkriegen, glauben wir, wie eine sich selbst erfüllende Prophezeiung. Aber wenn wir wirklich erkennen, was Liebe ist, dass Liebe ein Zustand ist, der immerzu da ist, in uns und um uns herum, den wir in unser Fühlen hochholen können, wann immer wir wol­len, dadurch, dass wir uns gegenüber dem Leben so verhalten, dass das „Wie“ und nicht das „Was“ unseres Denkens und Handelns wichtig wird - dann wird sie etwas ganz anderes.
Die Fähigkeit, Liebe in ein Gefühl zu heben, hängt mit unserer Fähigkeit zu Autonomie zusammen. Wenn wir eine äußere Geborgenheit während unserer Zeit des Heranwachsens erlebt haben, eine Geborgenheit, die zuließ, dass wir in uns verbleiben konnten und uns reflektieren, entdecken und die Welt erforschen ließ aus unseren eigenen Gefühlen und Sinnen heraus, dann wird es hell in uns drin und wir haben es einfach damit, Liebe in ein Gefühl hochzuheben und sie für uns selbst und andere zu fühlen.
Es hängt auch davon ab, ob wir während der ersten zehn Jahre Menschen um uns gehabt haben, die Zeit für uns hatten, die uns zuhörten und unsere Fragen beant­wor­teten. Ob es immer jemanden gab, an den wir uns wenden konnten, wenn wir es nötig hatten, jemand, der uns ein wenig von seiner Lebenserfahrung hatte vermitteln können. Gerade die Möglichkeit zu einer mutualistischen Beziehung.
Es hängt also davon ab, ob die Menschen, die um uns herum waren, Freude und Zufriedenheit erlebten im Umgang mit Kindern. Ob sie offene und neugierige Sinne hatten für die Persönlichkeit jedes einzelnen Kindes und dessen spezieller Entwicklung. Ob sie es sein lassen konnten, das Kind nach ihren eigenen Vorstellungen zu formen, sondern sich als Begleiter erlebt haben, der unterstützte und Gefahren abwehrte.
Was die Autonomie bei einem Kind außer Kraft setzt, ist oft, dass die Eltern gestresst sind - dass sie zur Arbeit müssen, die Kinder zur Tagesschule bringen, einkaufen, putzen usw... Diese sekundären Tätigkeiten können gut und notwendig sein, aber dort walten ganz andere Ver­hältnisse als in den primären Tätigkeiten.
Die Kinder fühlen sich einsam und unerwünscht, wenn die Eltern so viel von ihrer Aufmerksamkeit auf die sekundären Tätigkeiten richten. Sie kommen gestresst von der Arbeit und holen schnell ihr Kind von der Tagesschule. Dann muss alle notwendige Arbeit schnell und effektiv getan werden, damit man eine Weile ausspannen kann, am besten ohne Einmischen der Kinder, denn das braucht mehr Zeit und ist umständlicher. Erst wenn es Zeit fürs Schlafengehen ist, gibt es ein wenig Platz für Intimität, wenn jemand eine kleine Erzählung für das Kind vorliest, aber leider lernen die Kinder sehr früh lesen und dann müssen sie selber lesen.
Am Wochenende wird all das getan, wozu man unter der Woche keine Zeit gefunden hat. Man muss auch Freunde besuchen und manchmal etwas unternehmen, das Spass macht. Das ist Tun, Tun, Tun die ganze Zeit, mit einem Tempo, das von einem Gefühl gesteuert wird, dass man alles, was man tun will, in einen viel zu kleinen Raum stopfen muss. Dann kommen die Ferien oder Feiertage. Da versuchen die Erwachsenen, ihr schlech­tes Gewissen zu kompensieren, merken jedoch, dass sie es nicht schaffen. Nun wollen sie nur in Ruhe gelassen werden und abschalten, um ”die Batterien wieder auf­zuladen”, damit sie mit der Arbeit für den Rest des Jahres zurechtkommen.
Dann fängt das Kind in der Schule an. Dort sind die Bedingungen so, dass man das leistet, was der Lehrer von einem erwartet und man die Tauglichkeit des Lehrers bestätigt dadurch, dass man gute Noten bekommt. Diese Erwartung der Anpassung fängt schon in der Tagesschule und dem Kindergarten an, dauert an, bis man aus dem Gymnasium kommt und da ist man schon 20 Jahre alt, für viele kommen noch vier Jahre Hochschule dazu.
Unsere ganze Gesellschaft baut auf Anpassung. Wir werden aufgefordert, etwas oder jemand zu werden, Status ist wichtig, wir müssen langfristige Ziele haben und etwas leisten, was sich sehen lässt, so dass wir uns stolz fühlen und bewundert werden können. Wir sollten danach streben, viel Geld zu verdienen, teuere und bequeme Wohnstätten zu bauen, viele Interessen zu haben, alle möglichen Sportarten auszuüben, am besten solche, die viel Geld kosten, denn dann begünstigen wir außerdem die Wachstumswirtschaft.
Das Primäre wird so wenig wertgeschätzt, beinahe gar nicht. Nur in sich selbst sein, autonom und mit anderen, mutualistisch. Fühlen, dass man alle Zeit der Welt hat, nur da sein und ein Gefühl von äußerer Sicherheit ge­nießen, wenn man weiß, dass der Hunger nicht vor der Türe steht, dass wir ein Dach über dem Kopf haben und Wärme, damit wir geschützt schlafen können. Diese Qualität ist unbezahlbar und kann nicht genug gepriesen werden. Wenn wir ein solches Gefühl erleben können, wird es hell in unserem Gemüt und voll Freude in unserem Inneren und wir bekommen Zugang zum Lie­bes­zustand, den wir dann in unser Fühlen heben können.
Sicherlich kann das mit sich führen, dass wir nicht in einem eigenen Haus wohnen können und dass wir nicht das teuerste Auto haben können, den besten Fern­seh­apparat, ein Übermaß an Markenkleidern usw., aber als Entgeltung haben wir es leichter, die Freude an all den unvorhergesehenen Ereignissen des natürlichen Lebens zu erleben.

<div class="handwritten">
GESPRÄCH – GEDANKEN – ÜBERLEGUNGEN<br /><br />

Wenn du dir überlegst, was du eigentlich brauchst, um ein gutes Leben zu führen und wieviel von dem, womit du dich umgibst, Luxus und Überfluss ist, und dann darüber nachdenkst, wieviel Zeit von deinem Leben du zu geben gezwungen bist, um all das haben zu können, ohne das du sehr gut zurecht kämst, und darüber reflektierst, wovon diese Zeit genommen wird, wie das deine Lebensqualität beeinflusst, bist du dann zufrieden mit der Weise, wie du lebst?
Wenn du darüber reflektierst, woran du dich anpasst, was alle diese Dinge anbelangt, wes­sen Erwartungen du Genugtuung leistest, wel­chen Preis du bezahlst und welchen Lohn du bekommst für deine Mühe, bist du da zufrieden mit deiner Wahl?
Wenn du merkst, dass du ein Opfer der Anpassung bist, und dass du symbiotisch Dinge tust, weil andere das erwarten, oder du merkst, dass du das Entgegengesetzte tust, dass du trotzt und dich weigerst, das zu tun, was andere erwarten, wie denkst du da? Willst du weiter auf diese Weise leben, oder kannst du dir vorstellen, darüber nachzudenken, wie du dich jeder einzelnen Sache gegenüber verhältst und sehen, ob du sie zu deiner eigenen umwandeln kannst und damit zufrieden sein kannst, oder musst du vielleicht deine ganze Lebensweise än­dern?

</div>

Dieses Heft richtet den Fokus nur auf einen kleinen Teil eines sehr umfangreichen Gebietes des Lebens. Es ist in erster Linie gedacht als eine Hilfe bei der Begegnung mit verschiedenen Phänomenen, in welche wir oft un­re­flek­tiert involviert werden. Es gibt uns eine Chance, neue Möglichkeiten zu sehen und eventuell das zu ändern, von dem wir wissen, dass es uns irritieren wird oder worüber wir unzufrieden sein werden, wenn wir im Sterbebett liegen.

Iris Johansson

Wenn Sie eine Konsultation wünschen, rufen Sie bitte die Nummer +46 708 878688 an oder mailen Sie an: iris@irisjohansson.com.
